\chapter{Introducción}

En la actualidad, tanto particulares como organizaciones de todo tipo y tamaño, tienen a su disposición grandes volumenes de información a muy bajo costo. Por ejemplo, la web es un repositorio de documentos de escala sin precedente y de alcance mundial. Los motores de busqueda nos permiten lidiar con dicha escala. Sin embargo, las organizaciones tambien han aumentado su capacidad de generar y almacenar datos. Los motores de busqueda comerciales no tiene injerencia en el ambito interno de las mismas. Por eso, las técnicas de recuperación de información siguen siendo de interes en todos los ambitos.

La generación de datos a escala masiva tambien genera que las tecnicas tradicionales de IR no sean eficientes como podian serlo hace una decada o menos. Es necesario que las técnicas de recuperación de información clásicas se adapten a esta nueva escala y evolucionen de la misma forma (es decir, generar algoritmos escalables). Una opción psoible es la elaboración de algoritmos de cómputo distribuido.

El presente trabajo surgió como necesidad de integrar estas dos areas de trabajo: La Computación Distribuida y la Recuperación de Información. La integración de estas areas no es, ni por lejos, algo novedoso. Existe amplia literatura al respecto que data de varias decadas. La industria tambien posee algoritmos y servicios que se pueden considerar maduros. Sin embargo, la amplitud de métodos, herramientas y técnicas proporciona siempre nuevas ideas para explorar enfoques que permiten elaborar implementaciones alternativas que pueden resultar de interes. A lo largo de este capítulo introductorio se propondra el contexto general de la Tesina y se explicaran las motivaciones y objetivos de la misma.

\section{El problema de la Recuperación de Información}

La recuperación de información es una disciplina surgida de la necesidad de contar con herramientas que permitan el acceso a documentos digitales de naturaleza no estructurada, 
mediante alguna interfaz que permita al usuario definir criterios para dicho acceso.

Baeza-Yates\cite{Baeza-Yates1999} plantea que la Recuperación de Información 
trata con la representación, almacenamiento, organización y acceso a ítems de 
información.

El área de Recuperación de Información abarca desde la recuperación de documentos hasta la forma en que el usuario accede a los mismos, pasando en el medio por muchos procesos para que esto suceda de forma adecuada: 

\begin{itemize}
    \item Recuperación y normalización de los documentos
    \item Generación de estructuras auxiliares que soporten la recuperación
    \item Cálculo de rankings
    \item Visualización de respuestas de consultas de usuario
    \item Compresión de datos
\end{itemize}

Este listado enuncia algunos de los campos en los que se desarrolla la disciplina de Recuperación de Información.

El proceso de la recuperación de información tiene varias etapas, que se resumen en los siguientes pasos:

\begin{itemize}
    \item El Usuario envia una consulta al motor de busqueda a traves de una interfaz, utilizando un lenguaje de consulta.
    \item El motor de busqueda recibe la consulta, la evalua y utiliza las estructuras que tiene disponibles para definir cuales son los documentos que coinciden con dicha consulta.
    \item Una vez definidos los documentos a ser recuperados, el motor genera un ranking en base a la información disponible, y devuelve el listado de documentos al Usuario.
\end{itemize}

Para que los pasos anteriores funcionen correctamente, el motor de busqueda debe contar con un corpus o colección de documentos y realizar algunos procesos que tienen por objetivo construir las estructuras auxiliares. Este proceso es previo a la recuperación y consta de los siguientes pasos:

\begin{itemize}
    \item Recuperar o definir la colección de documentos
    \item Ejecutar un proceso que recorra la colección y genere las estructuras de datos que dan soporte a la recuperación
\end{itemize}

La estructura mas popular [TODO: Cita] en los sistemas de IR de proposito general es el Indice Invertido. El proceso de generacion de dicho indice se conoce como Indexacion o Construcción del Indice. 

La resolucion de una consulta de usuario es un proceso que se resuelve en linea. La indexacion es un proceso que se realiza en modo batch.

\subsection{El proceso de Recuperación de Información}

Previamente se explicó, de forma general, que el usuario describe una consulta, la envia al motor y este realiza un proceso de evaluación y selección de resultados. A continuación se detallara todo este proceso para posteriormente poder comprender el foco de este trabajo.










\section{Recuperación de Información}







En este trabajo, el enfoque esta puesto en la construcción de una estructura auxiliar para proveer el soporte a la recuperación. Esta estructura es conocida como Indice Invertido. Dicho índice es usado por el motor de busqueda para generar el resultado a partir de una consulta. 

\section{Un nuevo enfoque para procesamiento de datos masivos}

Los problemas de clasificación y búsqueda de información son previos al surgimiento del tratamiento automático de datos. La creación de índices y taxonomía son un punto común de diversas disciplinas, por solo nombrar algunas soluciones.

El tratamiento automático de datos dio inicio a un cambio cualitativo en lo que respecta a posibilidades de procesamiento de la información. El inicio de la informática (Información automática) se remonta a la creación de las tarjetas perforadas para la tabulación de censos poblacionales. Aun cuando puedan ser vistos hoy en día como mecanismos ineficientes, en retrospectiva representaron una diferencia de calidad en la manera en que eran procesados grandes volúmenes de datos.

El siguiente salto cualitativo lo ofrece la invención de las primeras computadoras. La expansión de la computación, debido a muchos factores que son ajenos al objetivo de este trabajo, modificó de manera sustancial la capacidad de procesamiento disponible.

La computación incorporó también la digitalización de datos. De esta manera ya no era imprescindible un soporte analógico de los mismos (sea papel, tarjetas perforada, cintas). Este proceso contribuyó a que el almacenamiento de los datos en diferentes soportes fuera también mejorado de forma creciente, logrando la creación de dispositivos cada vez mas pequeños pero que puedan almacenar mayor cantidad de información.

El aumento constante de las capacidades de procesamiento y almacenamiento no respondían solo a  un interés teórico, sino a una realidad practica cada vez mas clara: La generación de datos de las sociedades modernas crecían a ritmos mayores. Los limites de este crecimiento eran, justamente, las posibilidades de almacenar la información y poder procesarla posteriormente.

El problema del almacenamiento y procesamiento de conjuntos de datos masivos tuvo diversos enfoques, pero en todos los casos involucró la construcción de sistemas distribuidos, al principio específicos y luego de propósito general. El problema del almacenamiento distribuido tuvo un mayor tiempo de evolución y maduración, y tiene sentido tomando en cuenta que solo se puede procesar la información que se encuentre previamente almacenada en los soportes adecuados.

En los últimos años, con la proliferación del concepto de \gls{CloudComputing}, el problema del procesamiento masivo y escalable a mostrado un desarrollo lo suficientemente maduro y general como para ser utilizada por todo tipo de organizaciones. Estos enfoques tienen sus problemas, y algunos extremadamente complejos, como los relativos al uso eficiente de recursos, seguridad de los sistemas y de la información. A pesar de todo ello, cada vez más organizaciones adoptan procesos en la nube.

Existen muchos motivos para decidirse a favor de esta adopción. Proponemos una lista no exhaustiva de ellos:

\begin{itemize}
    \item Ahorro en costos de Datacenters:
    \begin{itemize}
        \item Instalación
        \item Mantenimiento
        \item Recursos Humanos
        \item Escalabilidad de recursos computacionales
    \end{itemize}
    \item Disponibilidad global:
    \begin{itemize}
        \item Replicación transparente
        \item Balanceo de carga
        \item Tasas de transferencia altas
    \end{itemize}
\end{itemize}

El \gls{CloudComputing} evolucionó en varias direcciones, desde la infraestructura IT hasta aplicaciones completas que su usan de forma remota. Sin embargo, existía un requisito que aun no había madurado con la suficiente fuerza. Este era el que planteaba la posibilidad de poder desplegar una aplicación propia en un esquema distribuido de propósito general. Las soluciones de \gls{HPC} han sido ampliamente estudiadas por la academia y aplicadas en la industria. Sin embargo, no fue hasta la aparición de herramientas enfocadas al procesamiento masivo de datos que este requisito no fue cubierto. Nos referimos a herramientas que se promocionan bajo el popular nombre de \gls{BigData}.

\subsection{Las características de \gls{BigData}}

En \cite{Schonberger2013}, se describe como surge la tendencia al análisis de los datos masivos (También conocido como \gls{BigData}). Allí también establece que caracteriza a este nuevo enfoque de otros planteados previamente, desde el aspecto metodológico y tecnológico. El termino no es nuevo, pero lo que actualmente entendemos como \gls{BigData} es un sector de la industria que se considera relativamente reciente.

La génesis del concepto se remonta a mediados de los 2000, en áreas como la Astronomía y Genética, donde el conjunto de datos tiende a ser masivos. Sin embargo, la evolución de los dispositivos electrónicos y la conectividad global, han llevado a que el concepto se traslade a otras áreas donde se almacena información.

Al principio la definición se refería a un \gls{dataset} que no podía ser alojado en la memoria principal del sistema de computo. Sin embargo, luego comenzó a ser frecuente el problema para almacenar dicho \gls{dataset} en un único sistema de almacenamiento secundario físico (Por ejemplo, el \gls{dataset} no podía ser almacenado en un único disco rígido).

Una definición aceptable, adaptada de \cite{Schonberger2013} sería: "\gls{BigData} se refiere a procesamiento sobre un conjunto de datos que se puede realizar a una escala dada, pero no inferior, a partir de la cual se puede extraer valor a partir de propiedades emergentes en las relaciones de los datos disponibles". La definición es bastante ambigua, pero la intención es intuitivamente mostrar que llegado un momento de la generación de datos de una disciplina, nuevas propiedades o comportamientos pueden aparecer haciendo estudios en dichos datos.

Para contextualizar las propiedades de este nuevo enfoque, se pueden citar 3 grandes núcleos conceptuales al respecto\cite{Schonberger2013}:

\begin{itemize}
    \item El paso de la necesidad de muestreo a la capacidad de analizar la totalidad de información disponible, que es mucho mas cercana a la cantidad de información total del problema.
    \item Disponer de todos los datos relaja la restricción de que dichos datos sean correctos. Se acepta el error en los datos como parte constitutiva de los mismos, y a pesar de estos errores, se puede extraer una definición de las tendencias globales de los datos analizados.
    \item La búsqueda de causalidad entre 2 series de datos cede lugar a la búsqueda de correlación, sin hipótesis previas.
\end{itemize}

Los 3 puntos detallados anteriormente no necesariamente son vistos como avances positivos en la academia y la industria por parte de todos los actores. En \cite{Bollier2010}, se muestra un debate entre diferentes miembros de organizaciones que discuten acerca de los enfoques adoptados en \gls{BigData}.

Por ejemplo, ¿Quien determina que para una disciplina dada el conjunto de datos disponibles es lo suficientemente grande para no tener que realizar un muestreo? ¿Como se determina que no existe bias (sesgo) en la forma que los datos son recolectados? ¿Como se evitan los casos de correlación espuria?

A pesar de los problemas de tipo "metodológico" planteados anteriormente, como sector de la industria, el \gls{BigData} es una unidad de negocios que tiene cada día mayor presencia. Todas las grandes empresas de servicios \gls{CloudComputing} ofrecen una solución del área.

Por ultimo, se debe hacer una mención a \gls{Hadoop}. \gls{Hadoop} es el estándar de facto de la industria de \gls{BigData}. \gls{Hadoop} comenzó en 2006, y de forma progresiva se evoluciono desde una propuesta de modelo de computación distribuida especifico a un motor de desarrollo y procesamiento de aplicaciones distribuidas. Las organizaciones que ofrecen servicios de \gls{BigData}, implementan \gls{Hadoop} a bajo nivel y ofrecen servicios agregados al mismo. Si bien existen propuestas alternativas, los casos de éxitos conocidos involucran aplicaciones desarrolladas con \gls{Hadoop}.

\subsection{\gls{Hadoop} y un nuevo enfoque de aplicaciones distribuidas}

El origen de \gls{Hadoop} se remonta a una serie de problemas surgidos en el proyecto Nutch\footnote{http://nutch.apache.org/}. El proyecto había encontrado limites en la arquitectura de procesamiento, y comenzaron a desarrollar un nuevo modelo basado en el trabajo presentado previamente por Google \cite{Dean2004}. La implementación fue apoyada por Yahoo!, quien aporto desarrolladores y código, y le proyecto fue incubado en la fundación Apache y se llamó Hadoop.

Hadoop es la implementación libre de \gls{MapReduce}\cite{Dean2004}. MapReduce Se define como un modelo de programación y un software que lo soporta. En su forma simplificada, el modelo propone que el desarrollador defina dos funciones, una llamada \gls{map} y otra llamada \gls{reduce}. La primera procesa un flujo de entrada separado en pares <clave:valor>, y emite una salida en el mismo formato, que es procesada por el framework y es usada como entrada de la función reduce, la cual se encarga de mezclar y resumir los datos, para emitir la salida final.

La versión 1 de Hadoop ofrecía la implementación de MapReduce y un sistema de archivos distribuidos conocido como \gls{HDFS}. Ambos servicios respondían a una arquitectura master-worker. Durante los primeros años de su liberación, Hadoop fue ganando una cuota cada vez mas importante del mercado, a pesar de que el framework puede parecer, a priori, bastante restrictivo debido a la forma de procesamiento que propone. Esto es, toda aplicación que se desee ejecutar sobre un cluster Hadoop debe poder re-escribirse como una aplicación que responda al patrón MapReduce. Lograr esta re adaptación puede ser complejo, sobre todo en aplicaciones que no sean trivialmente paralelizables.

En la versión 2, El proyecto dividió el framework de procesamiento en 2 partes. Crea un planificador de tareas genérico al que llama \gls{YARN}, y separa el modelo MapReduce como funcionalidad desacoplada. De esta manera, dotaron al proyecto de la capacidad de ofrecer diferentes modelos de desarrollo utilizando YARN y HDFS (es decir, una misma instalación de Hadoop). De esta forma proliferaron otros modelos como Spark, Storm, que se ejecutan sobre Hadoop pero no utilizan MapReduce.

La evolución a YARN en la segunda versión de Hadoop les permitió imponerse como estándar para el desarrollo de aplicaciones de Big Data. La clara delimitación del entorno, sumado a una extensa API y al soporte de un lenguaje ampliamente difundido como Java, permitieron que la adopción de Hadoop fuera completa.

A nivel de infraestructura, Hadoop ofrece una serie de ventajas:

\begin{itemize}
	\item El desarrollador de aplicaciones no tiene necesidad de conocer ninguna característica física del \gls{cluster}.
	\item El desarrollador tiene acceso a un sistema de archivos distribuido pero que es visto como un namespace único y global, a través de las primitivas de acceso de la API de HDFS.
	\item El desarrollador no debe preocuparse en ningún momento sobre posibles fallas en la infraestructura. El Framework intentara nuevamente la tarea tantas veces como sea necesario, pudiendo sobreponerse de forma nativa a eventuales problemas de disponibilidad.
	\item El entorno realiza de forma nativa balanceo de carga y distribución del procesamiento. Siempre que pueda, intentara que el procesamiento se haga local, evitando la transferencia de datos a través de la red. El desarrollador asume esta capacidad sin la necesidad de indicar en el código ningún tipo de directiva.
	\item Es sencillo para el administrador de sistemas establecer prioridades en base a usuarios y colas, permisos, esquemas avanzados de seguridad con ACLs.
	\item Es muy sencillo gestionar los nodos en el cluster, sea un alta o baja de un nodo.
\end{itemize}

\section{Recuperación de Información en un contexto de datos masivos}

En particular, la preocupación de este trabajo fue la de buscar desarrollar una infraestructura, una implementación y una evaluación de un proceso de Recuperacion de Informacion haciendo uso de una metodologia de desarrollo de Sistemas Distribuidos.

El objetivo fue desarrollar implementaciones de procesos de construcción de índices para colecciones de documentos utilizando la metodologia de desarrollo MapReduce. Ademas de este objetivo especifico, se tuvo como objetivo secundario la generación de una infraestructura local para desarrollo de aplicaciones distribuida. Esto provocó algunos problemas de índole práctico, los cuales debieron ser resueltos para poder realizar las pruebas de las implementaciones propias.


\section{Objetivos}

\section{Organización del documento}